\documentclass[12pt,a4paper,article,firamath]{nsi}
\newcommand{\tabstrut}{\vrule height 1.25em depth 0.5em width 0pt}

\titre{Observation contextualisée\\[.4em] d'une fonction de hachage}
\classe{NSI - Cyber}
\begin{document}
\maketitle

Précédemment nous avons appris à créer des page web dynamiques.\\

\picright{0.2}{img/arborescence_site.png}
{
    \begin{itemize}
        \item 	un fichier \textsc{html} contient la description du contenu ;
        \item 	un (éventuel) fichier \textsc{css} contient les éléments de style ;
        \item 	un (éventuel) fichier \textsc{JavaScript} contient les scripts qui rendent la page dynamique ;
        \item	la page peut utiliser des fichiers multimédias.
    \end{itemize}
}


Nous allons maintenant incorporer des \textit{formulaires} dans une page. Un formulaire est un élément d'une page permettant à l'utilisateur de soumettre des données.

\section*{Exemple de formulaire minimal}

Un formulaire est crée à l'aide des balises \mintinline{html}{<form>} et \mintinline{html}{</form>}. À l'intérieur de ces balises, il faut indiquer à quoi et comment transmettre les informations collectées. Pour ceci on utilise la balise \mintinline{html}{<input>} qui n'a pas de balise fermante. Voici un exemple minimal de page contenant un formulaire :

\begin{html}
    \begin{minted}{html}
<!DOCTYPE html>
<html lang="fr">
<head>
    <meta charset="UTF−8">
    <title>Exemple simple</title>
</head>
<body>
    <form action="http://monsite.com" method=get>
    <label for="ChampNomEleve">Nom de l'élève :</label>
    <input id="ChampNomEleve" name="nomEleve" type="text">
    </form>
</body>
</html>
\end{minted}
\end{html}

Dans la balise \mintinline{html}{<form>} on indique que le formulaire doit être renvoyé à l'adresse\\ \url{http://mon.site.com}, avec la méthode \texttt{get}. Ce
site n'existe pas (ou bien s'il existe nous n'en sommes pas propriétaire et ne pouvons donc pas le modifier) et nous verrons plus tard ce qu'est la
méthode \texttt{get}.\\
Passons en revue ce code :
\begin{itemize}
    \item	on commence par créer un label pour un objet futur qui aura l'\texttt{id} \texttt{ChampNomEleve} ;
    \item	puis on crée cet objet : c'est un \mintinline{html}{<input>} de type     \texttt{text} car on attend que l'utilisateur entre du texte, et la variable à laquelle on affectera la valeur entrée s'appelle \texttt{nomEleve}.
\end{itemize}


\begin{exercice}[]
    La page précédente est accessible sous le nom \texttt{exemple\_formulaire.html}.\\
    Ouvre-la, remplis le champ de texte et appuie sur entrée pour valider le formulaire.\\
    Que peut-on reprocher à ce petit formulaire, hormis le fait qu'il appelle une page qui n'existe pas (regarder ce qui est affiché dans la barre d'adresse) ?
\end{exercice}

\section*{À toi de jouer}



On aimerait créer le formulaire suivant (pas de fioritures, pas de \textsc{CSS} ni de \textsc{JavaScript}):
\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{img/formulaire.png}
\end{center}

Avec les contraintes suivantes :
\begin{itemize}
    \item 	Le mot de passe doit être caché quand on l'entre;
    \item 	On doit pouvoir sélectionner la date dans un calendrier qui s'affiche quand on clique dans le champ approprié;
    \item 	L'email doit comporter un \url{@};
    \item 	Le nombre d'années d'expérience doit être un nombre;
    \item 	On ne peut choisir qu'un genre de jeu favori;
    \item 	On ne peut valider que quand tous les champs sont remplis.
\end{itemize}

\begin{exercice}[ - STAGE CYBER NSI : SOLUTION FOURNIE, NE PAS FAIRE]
    En t'aidant de la page \url{https://www.w3schools.com/tags/att_input_type.asp} (et éventuellement d'autres sources), construis un tel formulaire.
    \begin{itemize}
        \item 	Il faudra utiliser plusieurs \textit{types} de \mintinline{html}{<input>};
        \item 	Pour que ce soit joli tu peux placer les éléments dans une \mintinline{html}{<table>};
        \item 	Pour l'instant, on ne cherche pas vraiment à soumettre le formulaire, donc tu peux recopier la ligne
              \mintinline{html}{<form action="http://mon.site.com"  method=get>}.
    \end{itemize}

\end{exercice}

\section*{Les méthodes \texttt{get} et \texttt{post}}


\begin{exercice}[]
    Lorsque tu valides ton formulaire, le navigateur essaie d'accéder à un site qui n'existe pas, donc il y a une erreur. Cependant examines la barre d'adresse. Que reconnais-tu ?\\
    Change la ligne avec la balise \mintinline{html}{<form>} en :\\
    \mintinline{html}{<form action="http://mon.site.com"  method=post>}\\ et recommence. Que constates-tu ?
\end{exercice}

\begin{itemize}
    \item 	La méthode \texttt{get} inclut toutes les informations du formulaire dans l'\textsc{url} (l'adresse) auquel le formulaire soumet ces informations;
    \item 	La méthode \texttt{post} inclut également ces informations mais elles sont à l'intérieur de la requête \textsc{http}, et pas dans l'\textsc{url}.
\end{itemize}

\section*{Vous reprendrez bien un peu de JS ?}

Le problème des formulaires précédents, c'est qu'on peut entrer à peu près n'importe quel mot de passe.\\

Pour remédier à cela, on peut lier notre formulaire à une fonction \textsc{JavaScript} qui sera appelée lorsqu'on soumettra le formulaire.\\

\begin{exercice}
    Ouvre les fichiers \texttt{formulaire\_avec\_javascript\_1.html} et \texttt{script\_formulaire\_1.js}.\\
    \begin{enumerate}
        \item Comment fait-on pour lier la fonction du script au formulaire ?
        \item Que fait cette fonction ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Ouvre les fichiers \texttt{formulaire\_avec\_javascript\_2.html} et \texttt{script\_formulaire\_2.js}.\\
    
    Que fait la fonction appelée par le formulaire ?
\end{exercice}

\section*{Un peu de cybersécurité}

Que la méthode du formulaire soit \mintinline{html}{GET} ou \mintinline{html}{POST}, cela ne change pas grand-chose : les informations transmises ne sont pas protégées : il suffit à une personne mal intentionnée d'intercepter la transmission pour les récupérer\footnote{POUR LES COLLÈGUES : il y a sans doute une activité à faire là-dessus}.\\

Pour ce faire on utilise une \textit{fonction de hachage} :

\begin{itemize}
    \item l'utilisateur\cdot trice soumet une information cruciale au formulaire (un mot de passe par exemple) ;
    \item un script exécuté sur la machine de l'utilisateur\cdot trice vérifie la validité de l'information à transmettre ;
    \item puis ce script calcule l'\textit{empreinte} de l'information à l'aide de la fonction de hachage ;
    \item c'est cette empreinte qui est transmise au serveur qui va la stocker : il ne stocke pas les mots de passe ;
    \item quand le serveur va demander à l'utilisateur\cdot trice de s'authentifier, il\cdot elle fera la même chose qu'auparavant : il\cdot elle entrera son mot de passe, et l'empreinte transmise sera comparée à l'empreinte dont dispose le serveur.
\end{itemize}
\begin{exercice}
    Ouvre les fichiers \texttt{formulaire\_avec\_javascript\_3.html} et \texttt{script\_formulaire\_3.js} et analyse leur fonctionnement (la fonction \texttt{SHA256} n'est pas à analyser.).\\

    Lorsque tu entres un mot de passe valide, qu'est-ce qui est transmis au site (regarde l'URL quand tu soumets ton mot de passe) ?
\end{exercice}
\begin{exercice}[ - SOUS FORME DE DEVOIR MAISON]
    En effectuant des recherches :
    \begin{enumerate}
        \item Trouve ce qu'est une fonction de hachage.
        \item Trouve ce qu'est une empreinte.
        \item Cite des exemples de fonctions de hachage.
        \item Une fonction de hachage convenable doit respecter quelques principes. Explique-les dans le contexte d'une personne qui envoie un mot de passe avec un formulaire, comme précédemment :
              \begin{enumalph}
                  \item calcul simple dans un sens et impossible dans l'autre ;
                  \item résistance aux collisions ;
                  \item résistance aux attaques de préimage ;
                  \item résistance aux attaques de seconde préimage.
              \end{enumalph}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}